\chapter{一些常用的$\gamma$矩阵计算恒等式}
\label{appendix:B}
本附录默认$D=10$，除非特殊说明所有指标置换操作定义本身不带有$1/k!$因子。首先是一些符号约定：
\begin{equation}
\begin{aligned}
		\gamma^{\mu_1\mu_2...\mu_n} = \frac{1}{n!} \gamma^{[\mu_1} \gamma^{\mu_2} \cdots \gamma^{\mu_n]}\\
	\delta_{b_1b_2...b_n}^{a_1a_2...a_n}=\frac{1}{n!}\delta_{b_1}^{[a_1}\delta_{b_2}^{a_2}\cdots\delta_{b_n}^{a_n]}\\
	\epsilon_{01...9}=1,\quad\epsilon^{01...9}=-1
\end{aligned}
\end{equation}
Fierz恒等式为：
\begin{align}
		\psi^\alpha \chi^\beta &= \frac{1}{16} \gamma_{\mu_1}^{\alpha\beta} (\psi \gamma^{\mu_1} \chi) + \frac{1}{96} (\gamma_{\mu_1...\mu_3})^{\alpha\beta} (\psi \gamma^{\mu_1...\mu_3} \chi) + \frac{1}{3840} (\gamma_{\mu_1...\mu_5})^{\alpha\beta} (\psi \gamma^{\mu_1...\mu_5} \chi) \\
		\psi_\alpha \chi^\beta &= \frac{1}{16} \delta_\alpha^\beta (\psi \chi) + \frac{1}{32} (\gamma_{\mu_1\mu_2})_\alpha^\beta (\psi \gamma^{\mu_1\mu_2} \chi) + \frac{1}{384} (\gamma_{\mu_1...\mu_4})_\alpha^\beta (\psi \gamma^{\mu_1...\mu_4} \chi)
\end{align}
利用$\theta$的反对易性和$\lambda$的纯旋量性，上式有特殊情况：
\begin{equation}
	\lambda^\alpha \lambda^\beta = \frac{1}{3840} (\lambda \gamma^{\mu\nu\rho\sigma\tau} \lambda) \gamma_{\mu\nu\rho\sigma\tau}^{\alpha\beta}, \quad \theta^\alpha \theta^\beta = \frac{1}{96} (\theta \gamma^{\mu\nu\rho} \theta) \gamma_{\mu\nu\rho}^{\alpha\beta}
\end{equation}
$\gamma$矩阵的迹：
\begin{equation}
	\mathrm{Tr}\left(\gamma^P\gamma_Q\right)=16\delta^{p,q}\left[p!\delta_{Q^T}^P+\delta^{p,5}\epsilon_Q^P\right],\quad|P|:=p,\quad|Q|:=q
\end{equation}
对偶性：
\begin{equation}
	\begin{aligned}
		(\gamma^{\mu_1...\mu_5})_{\alpha\beta} 
		&= \frac{1}{5!} \epsilon^{\mu_1...\mu_5\nu_1...\nu_5} (\gamma_{\nu_1...\nu_5})_{\alpha\beta}, 
		& (\gamma^{\mu_1...\mu_5})^{\alpha\beta} 
		&= -\frac{1}{5!} \epsilon^{\mu_1...\mu_5\nu_1...\nu_5} (\gamma_{\nu_1...\nu_5})^{\alpha\beta}, \\
		(\gamma^{\mu_1...\mu_6})_{\alpha}^{\beta} 
		&= \frac{1}{4!} \epsilon^{\mu_1...\mu_6\nu_1...\nu_4} (\gamma_{\nu_1...\nu_4})_{\alpha}^{\beta}, 
		& (\gamma^{\mu_1...\mu_6})^{\alpha}_{\beta} 
		&= -\frac{1}{4!} \epsilon^{\mu_1...\mu_6\nu_1...\nu_4} (\gamma_{\nu_1...\nu_4})^{\alpha}_{\beta}, \\
		(\gamma^{\mu_1...\mu_7})_{\alpha\beta} 
		&= -\frac{1}{3!} \epsilon^{\mu_1...\mu_7\nu_1...\nu_3} (\gamma_{\nu_1...\nu_3})_{\alpha\beta}, 
		& (\gamma^{\mu_1...\mu_7})^{\alpha\beta} 
		&= \frac{1}{3!} \epsilon^{\mu_1...\mu_7\nu_1...\nu_3} (\gamma_{\nu_1...\nu_3})^{\alpha\beta}, \\
		(\gamma^{\mu_1...\mu_8})_{\alpha}^{\beta} 
		&= -\frac{1}{2!} \epsilon^{\mu_1...\mu_8\nu_1\nu_2} (\gamma_{\nu_1\nu_2})_{\alpha}^{\beta}, 
		& (\gamma^{\mu_1...\mu_8})^{\alpha}_{\beta} 
		&= \frac{1}{2!} \epsilon^{\mu_1...\mu_8\nu_1\nu_2} (\gamma_{\nu_1\nu_2})^{\alpha}_{\beta}, \\
		(\gamma^{\mu_1...\mu_9})_{\alpha\beta} 
		&= \epsilon^{\mu_1...\mu_9\nu_1} (\gamma_{\nu_1})_{\alpha\beta}, 
		& (\gamma^{\mu_1...\mu_9})^{\alpha\beta} 
		&= -\epsilon^{\mu_1...\mu_9\nu_1} (\gamma_{\nu_1})^{\alpha\beta}, \\
		(\gamma^{\mu_1...\mu_{10}})_{\alpha}^{\beta} 
		&= \epsilon^{\mu_1...\mu_{10}} \delta_{\alpha}^{\beta}, 
		& (\gamma^{\mu_1...\mu_{10}})^{\alpha}_{\beta} 
		&= -\epsilon^{\mu_1...\mu_{10}} \delta_{\beta}^{\alpha}.
	\end{aligned}
\end{equation}
$\gamma$矩阵的乘积：
\begin{equation}
	\gamma_{\mu_1\mu_2\ldots\mu_p} \gamma^{\nu_1\nu_2\ldots\nu_q} = \sum_{k=0}^{\min(p,q)} k! \binom{p}{k} \binom{q}{k} \delta_{[\mu_p}^{[\nu_1} \delta_{\mu_{p-1}}^{\nu_2} \cdots \delta_{\mu_{p-k+1}}^{\nu_k} {\gamma_{\mu_1\ldots\mu_{p-k}]}}^{\nu_{k+1}\ldots\nu_q]}
\end{equation}
其它常用等式：
\begin{align}
		\gamma_{\alpha(\beta}^\mu \gamma_{\gamma\delta)}^\mu &= 0, \\
		\gamma_{\alpha[\beta}^{\mu\nu\rho} \gamma_{\gamma\delta]}^{\mu\nu\rho} &= 0, \\
		\gamma_{\mu\nu\rho}^{\alpha\beta} \gamma_{\gamma\delta}^{\mu\nu\rho} &= 48 \left( \delta_\gamma^\alpha \delta_\delta^\beta - \delta_\gamma^\beta \delta_\delta^\alpha \right), \\
		\gamma_{\alpha\beta}^{\mu\nu\rho} \gamma_{\gamma\delta}^{\mu\nu\rho} &= 12 \left( \gamma_{\alpha\delta}^\mu \gamma_{\beta\gamma}^\mu - \gamma_{\alpha\gamma}^\mu \gamma_{\beta\delta}^\mu \right), \\
		\gamma_{\alpha\beta}^\mu \gamma_{\delta\sigma}^\mu &= -\frac{1}{2} \gamma_{\alpha\delta}^\mu \gamma_{\beta\sigma}^\mu - \frac{1}{24} \gamma_{\alpha\delta}^{\mu\nu\rho} \gamma_{\beta\sigma}^{\mu\nu\rho}, \\
		\gamma_{\alpha\beta}^{\mu\nu\rho} \gamma_{\delta\sigma}^{\mu\nu\rho} &= -18 \gamma_{\alpha\delta}^\mu \gamma_{\beta\sigma}^\mu + \frac{1}{2} \gamma_{\alpha\delta}^{\mu\nu\rho} \gamma_{\beta\sigma}^{\mu\nu\rho}, \\
		\gamma_{\alpha\beta}^{\mu\nu\rho} \gamma_{\delta\sigma}^{\mu\nu\rho} &= -12 \gamma_{\alpha\beta}^\mu \gamma_{\delta\sigma}^\mu - 24 \gamma_{\alpha\delta}^\mu \gamma_{\beta\sigma}^\mu, \\
		(\gamma^{\mu\nu})_\alpha^\delta (\gamma_{\mu\nu})_\beta^\sigma &= -8 \delta_\alpha^\sigma \delta_\beta^\delta - 2 \delta_\alpha^\delta \delta_\beta^\sigma + 4 \gamma_{\alpha\beta}^\mu \gamma_\mu^{\delta\sigma}, \\
		(\gamma^{\mu\nu\rho\sigma})_\alpha^\beta (\gamma_{\mu\nu\rho\sigma})_\sigma^\delta &= 315 \delta_{\alpha}^{\delta} \delta_{\sigma}^{\beta} + \frac{21}{2} (\gamma^{\mu\nu})_{\alpha}{}^{\delta} (\gamma_{\mu\nu})_{\sigma}{}^{\beta} + \frac{1}{8} (\gamma^{\mu\nu\rho\sigma})_{\alpha}{}^{\delta} (\gamma_{\mu\nu\rho\sigma})_{\sigma}{}^{\beta}, \\
		(\gamma^{\mu\nu\rho\sigma})_{\alpha}^{\beta} (\gamma_{\mu\nu\rho\sigma})_{\sigma}^{\delta} &= -48 \delta_\alpha^\beta \delta_\sigma^\delta + 288 \delta_\alpha^\delta \delta_\sigma^\beta + 48 \gamma_{\alpha\sigma}^\mu \gamma_\mu^{\beta\delta},\\
		\gamma_{\alpha\beta}^{\mu\nu\rho\sigma\tau} \gamma_{\delta\sigma}^{\mu\nu\rho\sigma\tau} &= 0, \\
		(\lambda \gamma^\mu)_\alpha (\lambda \gamma_\mu)_\beta &= 0, \\
		(\lambda \gamma_\mu)_\alpha (\lambda \gamma^{\mu\nu\rho\sigma\tau} \lambda) &= 0.
\end{align}
利用前面的恒等式，任何纯旋量空间关联函数都可以分解为下面三个：
\begin{equation}
	\begin{aligned}
		\langle(\lambda\gamma^{mnpqr}\lambda)(\lambda\gamma^s\theta)(\theta\gamma_{fgh}\theta)&(\theta\gamma_{jkl}\theta)\rangle=\frac{1152}7\delta_f^m\delta_g^n\delta_j^h\delta_k^p\delta_l^q\delta_s^r-\frac{2304}7\delta_f^m\delta_g^n\delta_h^p\delta_j^q\delta_k^r\delta_l^s\\&+\frac1{120}\epsilon^{mnpqr}_{abcde}\left[\frac{1152}7\delta_f^a\delta_g^b\delta_j^h\delta_k^c\delta_l^d\delta_s^e-\frac{2304}7\delta_f^a\delta_g^b\delta_h^c\delta_j^d\delta_k^e\delta_l^s\right]\\&+[mnpqr][fgh][jkl]+(fgh\leftrightarrow jkl)
	\end{aligned}
\end{equation}
\begin{equation}
	\begin{aligned}
		\langle(\lambda\gamma^{mnpqr}\lambda)(\lambda\gamma^{stu}\theta)(\theta\gamma_{fgh}\theta)&(\theta\gamma_{jkl}\theta)\rangle=\frac{6917}7{\left[\delta_s^v\delta_f^t\delta_u^m\delta_g^n\delta_j^h\delta_k^p\delta_l^q\delta_v^r-\delta_f^s\delta_g^t\delta_u^m\delta_h^n\delta_j^p\delta_k^q\delta_l^r\right]}\\&+\frac{3456}{1125}\epsilon^{mnpqr}_{abcde}\left[\delta_s^v\delta_f^t\delta_u^a\delta_g^b\delta_j^h\delta_k^c\delta_l^d\delta_v^e-\delta_f^s\delta_g^t\delta_u^a\delta_h^b\delta_j^c\delta_k^d\delta_l^e\right]\\&+[mnpqr][stu][fgh][jkl]+(fgh\leftrightarrow jkl)
	\end{aligned}
\end{equation}
\begin{equation}
	\begin{aligned}
		\langle\lambda\gamma^{mnpqr}\lambda)(\lambda\gamma^{stuvx}\theta)(\theta\gamma^{fgh}\theta)&(\theta\gamma^{jkl}\theta)\rangle=2880\Big[\frac87\delta_s^m\delta_t^n\delta_f^p\delta_g^q\delta_h^r\delta_j^u\delta_k^v\delta_l^x-\frac87\delta_s^m\delta_t^n\delta_u^p\delta_f^q\delta_g^r\delta_j^v\delta_k^x\delta_l^h\\&+\frac{16}7\delta_s^m\delta_t^n\delta_u^p\delta_f^q\delta_j^r\delta_g^v\delta_k^x\delta_l^h-\frac{24}7\delta_s^m\delta_t^n\delta_f^p\delta_g^q\delta_j^r\delta_h^u\delta_k^v\delta_l^x\Big]\\&+24\epsilon^{mnpqr}{}_{abcde}{\Big[\frac87\delta_s^a\delta_t^b\delta_f^c\delta_g^d\delta_h^e\delta_j^u\delta_k^v\delta_l^x-\frac87\delta_s^a\delta_t^b\delta_u^c\delta_f^d\delta_g^e\delta_j^v\delta_k^x\delta_l^h}\\&+\frac{16}7\delta_s^a\delta_t^b\delta_u^c\delta_f^d\delta_j^e\delta_g^v\delta_k^x\delta_l^h-\frac{24}7\delta_s^a\delta_t^b\delta_f^c\delta_g^d\delta_j^e\delta_h^u\delta_k^v\delta_l^x\Big]\\&+[mnpqr][stuvx][fgh][jkl]+(fgh\leftrightarrow jkl)
	\end{aligned}
\end{equation}
这里$[\mathcal{I}]$表示对指标集$\mathcal{I}$取全反对称，而且这里的定义是含$1/k!$因子的。比如利用$\gamma^m\gamma^{np}=\gamma^{mnp}+\eta^{mn}\gamma^p-\eta^{mp}\gamma^n$可以进行下面的分解：
\begin{equation}
	\begin{aligned}
		\langle(\lambda\gamma^m\theta)(\lambda\gamma^n\gamma^{rs}\theta)(\lambda\gamma^p\gamma^{tu}\theta)(\theta\gamma_{fgh}\theta)\rangle=&\langle(\lambda\gamma^m\theta)(\lambda\gamma^{nrs}\theta)(\lambda\gamma^{ptu}\theta)(\theta\gamma_{fgh}\theta)\rangle\\&+2\langle(\lambda\gamma^m\theta)\eta^{n[r}(\lambda\gamma^{s]}\theta)(\lambda\gamma^{ptu}\theta)(\theta\gamma_{fgh}\theta)\rangle\\&+2\langle(\lambda\gamma^m\theta)(\lambda\gamma^{nrs}\theta)\eta^{p[t}(\lambda\gamma^{u]}\theta)(\theta\gamma_{fgh}\theta)\rangle\\&+4\langle(\lambda\gamma^m\theta)\eta^{n[r}(\lambda\gamma^{s]}\theta)\eta^{p[t}(\lambda\gamma^{u]}\theta)(\theta\gamma_{fgh}\theta)\rangle
	\end{aligned}
\end{equation}